---
layout: post
title: 夜深人静补数学
categories: [ICPC]
description: 翻硬盘找到一本极其古老的数论基础(苏联译本),写一下笔记学习学习
---

安装尼尔等了老半天,翻硬盘找到一本极其古老的数论基础(苏联译本),写一下笔记学习学习(才看到15页就差不多安装完了,LOL)

> Note: 博客迁移导致乱码，懒得fix了

<!--more-->


**如果$$\sum a_i=\sum b_i$$,除掉删除的一项,所有的项都是$$c$$的倍数,那么删除的一项也是$$c$$的倍数**

移项后提取$$c$$得证

**$$a=bq+r,(0≤r<b)$$是唯一确定的**

证明: 如果存在另一个$$a=bq_1+r_1,(0≤r_1<b)$$
与原式作差后得到$$0=b(q-q_1)+(r-r_1)$$
,观察到$$r-r_1$$是$$b$$的倍数,而由前面的限制条件得到
$$|r-r_1|<b$$,所以$$r-r_1=0$$

这里使用了作差的技巧

**如果$$a=bq+c$$,则$$a$$和$$b$$的公约数集合与$$b$$和$$c$$的公约数集合相同,由此推出$$(a,b)=(b,c)$$,这是$$gcd$$算法的依据**

其实我从来没思考过这是如何证明的orz,大概想到应该是对称性,换了个位置$$c=a-bq$$然后瞪了几秒没啥发现了

上网搜了一下,设$$d$$
为
$$a,b$$的公约数,既
$$d|a,d|b$$,由
$$c=a-bq$$,得到
$$c/d=a/d-bq/d=m$$,观察到
$$m$$是整数,所以
$$d|c$$,d也是$$c$$的公约数

自己的想法也只是离正确答案一步之遥,原因在于我只是想过程而没考虑到我需要的结果,很显然我需要知道$$c/d$$的结果是什么,可惜我不会构造个简单的整除,弱的一匹(还给老师系列)

**显然$$(am,bm)=(a,b)m$$**

**设
$$d|a,d|b,(a/d,b/d)=(a,b)/d$$
,特别地,$$a/(a,b)$$与$$b/(a,b)$$互素**

**$$(a,b)=(a/d*d,a/d*d)=(a/d,b/d)d$$**  ←比较有用的式子


定理↓

**若$$(a,b)=1$$,则$$(ac,b)=(c,b)$$**

十分显然的结果,因为$$a$$与$$b$$互质,从唯一分解定理可知只可能是$$c$$对$$b$$有$$gcd$$的贡献

书上的证明:$$(ac,b)|ac$$且$$(ac,b)|bc$$(★),由公约数集合相同的定理,$$(ac,b)|[(ac,bc)=(a,b)c=c]$$ ←有点绕

又$$(ac,b)|b$$,所以$$(ac,b)|(c,b)$$ ←很跳

反之,$$(c,b)|ac$$和$$(c,b)|b$$,所以$$(c,b)|(ac,b)$$

既$$(ac,b)=(c,b)$$

↑还没反应过来就完了,感觉使用姿势比较高只能从猜测得证,很难对未知的结果进行借鉴,突破口是对$$abc$$的组合的讨论,引出$$(ac,bc)$$,可以看作是补全的技巧


**若$$(a,b)=1$$且$$b|ac$$,则$$b|c$$**

套用上面的方法,因为$$b|ac$$且$$b|bc$$,所以$$b|(ac,bc)$$,既$$b|c$$


**集合$$A$$与集合$$B$$中的元素两两互素,则$$\prod{a_i}$$与$$\prod{b_i}$$也互素**

个人证明还是用唯一分解定理,两个集合的元素中分解得到的素数$$p$$都不一样(没有交集)怎么乘都没所谓啊

书里给出的是很厉害的使用定理1,$$(a_i,b_j)=1$$,推出$$(a_ia_k,b_j)=(a_i,b_j)=1$$,不断迭代得$$(\prod{a_i},b_j)=1$$,对$$b$$也用相同的套路,

得$$(\prod{a_i},\prod{b_i})=1$$



连分式跳过

课后习题部分记入OneNote


------

**$$n!$$中,素数$$p$$的次方数为$$\sum[n/p_i]$$**

引用某段解释,以下为$$20!$$时$$p=2$$的情况

2、4、6、8、10、12、14、16、18、20能被2整除

4、8、12、16、20能被4整除(即被2除一次后还能被2整除)

8、16能被8整除(即被2除两次后还能被2整除)

16能被16整除(即被2除三次后还能被2整除)


顺便总结一下其他定理
**$$n$$的约数个数:若$$n=\prod p_i^{k_i}$$,则约数个数为$$\prod (1+k_i)$$**,由组合可知

**$$a/b$$的约数个数:若$$a=\prod p_i^{k_i}$$,$$b=\prod q_i^{m_i}$$,则约数个数为$$\prod(k_i-m_i+1)$$**



**积性函数:$$f(p)f(q)=f(pq)$$,其中$$p,q$$互素(不是一定要素数)**

**完全积性函数多出的性质:$$f(n^k)=f^k(n)$$**

**对于积性函数,$$\sum_{d|n}f(d)=\prod_{i=1}^{m}\sum_{j=0}^{k_i}f(p_i^j)$$,其中$$m$$为$$n$$分解得到的素数个数,$$k_i$$为素数$$p$$的最高次方数**

证明:顺着证明似乎有难度,我们可以反过来想,不同的约数均为$$n$$分解素数的不同组合,总有一个$$f(d)=\prod f(p_i^j)$$,对于不重不漏的约数函数和即为上式的组合(没有系统学过组合不好说话)

**$$f(d)=d$$时既可计算出$$n$$的约数的总和,这是$$f(d)=d^s$$的特殊情况**

-----

**Mobius**

$$μ(n)=0,i^2|n$$ (某个数的平方->某个素数存在平方以上的次数)

$$μ(n)=(-1)^k$$,$$k$$为$$n$$的素约数个数 ($$n=\prod p_i^{k_i}$$)

***$$\sum_{d|n}μ(d)f(d)=\prod_{i=1}^{m}(1-f(p_i))$$**

若$$n=1$$则右式为$$1$$

**所以,当$$f(d)=1$$时,$$\sum_{d|n}μ(d)=[n==1]$$**


**令$$f(d)=\frac{1}{d}$$,**

**当$$n>1$$时,$$\sum_{d|n}\frac{μ(d)}{d}=\prod_{i=1}^{m}(1-\frac{1}{p_i})$$**

**$$n=1$$时,后者为$$1$$**

补充一下书里缺少(书写风格极其诡异)的但有必要知道的莫比乌斯反演
$$f(n)$$不易求出但$$\sum_{d|n}f(d)$$容易求得时

**令$$F(n)=\sum_{d|n}f(d)$$ $$=>$$ $$f(n)=\sum_{d|n}μ(d)F(n/d)$$**

**反过来也行$$F(n)=\sum_{n|d}f(d)$$ $$=>$$ $$f(n)=\sum_{n|d}μ(d/n)F(d)$$**


欧拉函数的补充:

$$φ(a)=[gcd(x,a)==1]$$的个数,$$x<a$$(分别对应书中的$$δ=gcd(x,a)$$和$$f=1$$)

$$S'=[δ==1],S_d'=[d|δ=(x,a)]$$

而$$(x,a)$$是$$d$$的倍数只有在$$d$$是$$a$$的约数时成立

$$S_d'$$成为$$[d|x]$$的个数,既$$a/d$$

**那么$$φ(n)=\sum_{d|n}μ(d) \frac{n}{d}$$**

**还有另一常见反演$$\sum_{d|n}φ(d)=n$$**

参考数论变换入门:

重新把前面两个式子写出来

①:$$\sum_{d|n}μ(d)=[n==1]$$(此处指个数)

②:$$\sum_{d|n}φ(d)=n$$

对$$n$$变个样子有:

①:$$[(a,b)==1]=\sum_{d|(a,b)}μ(d)$$

②:$$(a,b)=\sum_{d|(a,b)}φ(d)$$

------

**同余**

与等式相似的性质

1.可传递,$$a≡c$$,$$b≡c$$,则$$a≡b$$(均为模$$m$$)

2.可相加,$$a≡b$$,$$c≡d$$,则$$a+c≡b+d$$

3.可移项,$$a+c≡b+d$$,则$$a+c-c≡b+d-c$$,既$$a≡b+d-c$$

4.任一边可加模$$m$$任意倍数,$$a≡b$$,$$mk≡0$$,既$$a+mk≡b$$

5.可逐项相乘,$$a≡b$$,$$c≡d$$,则$$ac≡bd$$,$$ak≡bk$$($$k$$任意)

两边可以被公约数$$d$$整除(如果$$d$$与模$$m$$互质)

$$a≡b,a=a_1d,b=b_1d$$,则$$(a-b)≡0$$,既$$(a_1-b_1)d≡0$$,由$$(d,m)=1$$,得$$(a_1-b_1)|m$$

$$a_1≡b_1$$

**更多性质**

1 两边和模可乘上同一整数,$$a≡b(mod \ m)$$,则$$ak≡bk(mod \ mk)$$

2 两边和模可被三者任意公约数取模 $$a_1d≡b_1d(mod \ m_1d)$$,则$$a_1≡b_1(mod \ m_1)$$

3 $$a≡b$$对于模$$m_i$$均成立,则$$(a-b)|m_i$$,既$$a≡b(mod \ lcm(m_i))$$

4 若$$a_1d≡b(mod \ m_1d)$$,则$$b/d$$是整数

5 若$$a≡b(mod \ m)$$,则$$(a,m)=(b,m)$$


*Last Update:2018/03/03*
